林鄭何以燃點希望？

堆填區獨白：林鄭何以燃點希望？（楊懷康） - 楊懷康

林鄭的第二份《施政報告》以「堅定前行 燃點希望」為題，包羅250項新措施。精心炮製，民調顯示市民可不受落，給她打了個48分，即是不合格。她自打圓場稱此乃意料中事。明知而故犯，「堅定前行」而已，又豈「燃點希望」哉！

非但無「燃點希望」之效，讓本報的馮晞乾說來，花5,000億元公帑造1,700公頃的人工島，是燃燒庫房。這個李碧華筆底的「慘不忍島」要14年後方能入伙，既不能解21萬劏房戶燃眉之急，亦紓緩不了達30萬戶之眾的公屋輪候冊，只招來環保分子「逆天而行」的聲討。

難怪《信報》的高天佑指這份《施政報告》何止肥佬，簡直「辣㷫全村人」。

辣㷫全村人之餘更是犯上。江澤民不是許諾「香港的明天更好」嗎？過渡21年後，竟要林鄭「迎難而上」、「燃點希望」，那到底又是甚麼意思？還不是曲筆拆穿國家領導人假、大、空，噏得出就噏？

哪怕犯上亦要出手「燃點希望」，當下香港是何境況，你懂的。林鄭可是合適人選？恐怕不是。

未變相驅逐馬凱前，她帶另一位《金融時報》記者參觀官邸，洩露「天機」：樓上住所複製了特首辦的辦公室，讓她在家中亦能繼續沒完沒了的工作。她告知記者，批閱文件乃其減壓之道。

本地傳媒無緣見識她的家居辦公室，卻屢屢聽她傾訴閨密：其良人林兆波不滿她一天工作16、17小時。「佢有幾晚話我黐線㗎，話『兩點幾喇喂老婆！』」閨房冷落的林生如何看待其250項新猷？「今後更少時間陪佢。」

比7-11董建華更7-11的工作狂，其250項新猷之一是延長10個星期的法定產假至14個星期，「讓媽媽有更多時間陪伴和照顧初生嬰兒」。

政府以身作則，讓所有女性政府僱員即時受惠。特府之首卻有假唔放，犧牲家庭，甚至良人呼之不上床，此番修為到底給出了名工時長的香港人樹立個甚麼榜樣？西諺有云，All work and no play makes Jack a dull boy。

工作之外別無情趣的工蟻，有能耐為有返工冇放工的香港人燃點希望？不能吧。

列根在1967年出任加州州長。到下午5時，即叫下屬收工返歸陪家人，親身演繹修身齊家治國平天下的緩急優次。他自嘲慵懶：「工夫無疑做唔死人，但我諗：博唔過箒。」（It's true hard work never killed anyone, but I figure, why take the chance?）

他當總統那八年美國人最是滿懷希望。郭伯偉奠定繁榮香港經濟的基礎，他不居功，反以「懶骨頭」（I was just plain lazy）以自況。他在位之時，獅子山下，家家戶戶，將安將樂，憧憬未來。那才叫燃點希望吧。

反觀林鄭，再三張揚自己一天工作16、17小時，在《施政報告》亦不忘自我感覺良好一番：「勞心勞力，既要保持定力，頂着壓力，又要兼顧內外，團結各界。」好一副粵語殘片裏的白燕模樣。然而白燕極其量只是賺人熱淚、叫人心酸，何曾能替人燃點希望？

「積極作為」只是分豬肉

政府不事生產。林鄭所謂的「積極作為」實則分豬肉而已。庫房盈餘雖多，卻非無限，到頭來必然順得哥情失嫂意，激發紛爭。政府越是有為進取，紛爭越烈。Exhibit A：她要豁免巴士隧道費，紅巴、綠巴、邨巴馬上起哄。同是提供交通服務，何以我冇份？締造和諧尚且說不上，遑論燃點希望？

此時此刻，莫說是希望，教香港人沮喪的事情無日無之。剛驅逐馬凱，又DQ劉小麗、褫奪其終生政治權利；一切黑箱運作、毫無程序公義可言，林鄭竟又面無赧色，堅持政府運作「開放透明」；粗暴打壓言論自由，卻「鼓勵青年議政、論政及參政」。三刀兩面、自欺欺人能燃點希望？

粉嶺有幢別墅，過去是供港督休憩——及清清腦筋、思考問題的。我敢打賭清晨兩點幾尚未上床的林鄭從未在此過夜。時值金秋，何不與其良人到此共度二人世界——兼且細思夏鼎基的積極不干預之智慧為何？

那個時候港英何以無須像夜行人吹口哨般一天到晚叫嚷「堅定前行」，而人們對政府充滿信心？香港人何以無須政府「燃點希望」，而社會安定繁榮？

楊懷康

上一則
上一則
提早買斷西隧經營權仍可為 (周光暉)

下一則
蘋果會客室

收皮喇屌你老味淋病